\documentclass[simple,a4paper,14pt,ukrainian,utf8]{eskdtext}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath,mathtext,cite,float}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{indentfirst} % отделять первую строку раздела абзацным отступом тоже
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{lscape}

\newcommand{\abs}[1]{\lvert#1\rvert} % vector module

\usepackage{geometry} % Меняем поля страницы
\geometry{left=25mm}% левое поле
\geometry{right=1.5cm}% правое поле
\geometry{top=1cm}% верхнее поле
\geometry{bottom=25mm}% нижнее поле

\setcounter{tocdepth}{3}

\renewcommand{\appendixtocname}{Додатки}
\renewcommand{\appendixname}{Додатки}
\renewcommand{\appendixpagename}{Додатки}

\onehalfspacing % полуторный интервал для всего текста
% или \singlespacing % одиночный интервал для всего текста
% или \doublespacing % двойной интервал для всего текста
% или \setstretch{множитель} % произвольный интервал

\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{ }

\begin{document}

  \ESKDthisStyle{empty}

  \begin{titlepage}
    \fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
    \newpage

    \begin{center}
        Міністерство освіти і науки України \\
        \vspace{1em}
        Житомирський Державний Технологічний Університет \\*
    \end{center}

    \vspace{8em}

    \flushright{Кафедра ПЗОТ}
    \vspace{1em}
    \flushright{Група ПІ-39}

    \vspace{8em}

    \begin{center}
        \Large Пояснювальна записка \\ до випускної роботи на тему:
    \end{center}

    \vspace{2.5em}

    \begin{center}
        \Large{\textbf{створення текстурної розгортки \linebreak тривимірних об’єктів}}
    \end{center}

    \vspace{6em}

    \begin{flushleft}
        Студент \hrulefill А. Г. Шубович \\

        \vspace{1.5em}

        Керівник роботи \hrulefill А. М. Ковальчук \\

        \vspace{1.5em}

        Завідувач кафедри \hrulefill А. В. Панішев \\
    \end{flushleft}

    \vspace{\fill}

    \begin{center}
        Житомир 2013 р.
    \end{center}

  \end{titlepage}

\newpage

\begingroup
    \ESKDthisStyle{formII}

    \begin{abstract}
        В рамках даної випускної роботи розроблено програму створення текстурних розгорток тривимірних моделей. Програма дозволяє створити текстурну розгортку тривимірного об’єкту, заданого у файлі \textit{Wavefront .OBJ} у вигляді набору зображень формату \textit{JPEG}.

        Проект розроблений з використанням мови програмування Ruby та бібліотеки RMagick. Програма може працювати як під управлінням ОС Linux, так і у середовищі ОС Windows.

    \vspace{10mm}
    
    \begin{center}
        \textbf{Abstract}    
    \end{center}
    
    
        As a part of this work, the software for texture maps generation was created. It allows one to generate a texture map for a 3D-model provided as a \textit{Wavefront .OBJ} file. The texture is provided as a set of \textit{JPEG} image files.
        
        Project was done using Ruby programming language and the RMagick library. Software could be run under Linux as well as under Windows.

        \normalsize
        \newpage
    \end{abstract}
\endgroup

\tableofcontents

\newpage

  \newpage
  \section*{Вступ}
  \addcontentsline{toc}{section}{Вступ}

    З нещодавнім масовим впровадженням технології тривимірного друку \textit{(за допомогою 3D-принтерів)} стало можливим виготовлення майже будь-яких об’єктів чи їх частин за допомогою суцільного відливання за шаблоном, представленим у вигляді тривимірної моделі.

    \textit{Тривимірний друк об’єктів} - це процес відтворення об’ємної моделі, створеної та підготовленої на комп’ютері, за допомогою одного або декількох матеріалів шляхом послідовного накладання шарів матеріалу. Більшість методів тривимірного друку використовують або фоточутливі фотополімери, або плавкі речовини в якості матеріалу, з якого виготовляється об’єкт. Кожен новий шар об’єкту наноситься або відповідно до форми об’єкту, або набуває форми вирізанням чи випалюванням.

    Таким чином, далеко не будь-які матеріали придатні до використання з певним тривимірним принтером. З іншого боку, щоб дозволити використання певних матеріалів для виготовлення тривимірних об’єктів, потрібно або розробити або значно змінити конструкцію принтера. Наприклад, для друку металевих об’єктів доведеться створити принтер, деталі котрого витримували б температуру розплавленого металу. Але оскільки рідкий метал застигає доволі довго (якщо не брати до уваги легкоплавкі метали як, наприклад, олово) - процес виготовлення жорстких металевих деталей займе, можливо, більший проміжок часу, ніж лиття необхідної деталі у чавунну форму або вирізання та виточування деталі з суцільного шматка металу.

    Тому можна сказати, що не завжди тривимірний друк можливий чи економічно- або логічно обґрунтований. Наприклад, для виготовлення металевих деталей космічного корабля подібний процес занадто ресурсоємний. Виготовлення картонних коробок за допомогою тривимірного друку неможливе. А виготовлення паперової іграшки (орігамі або паперова модель літака) просто безглузде (витрати на друк паперової моделі будуть в сотні разів перевищувати витрати на її ручне виготовлення).

    У подібних випадках в нагоді стає наявність розгортки об’єкта, що виготовляється.

    Так, наприклад, для виготовлення об’ємного металевого об’єкту достатньо зігнути частини розгортки цього об’єкту в місцях згибу та з’єднати отримані поверхні. Для створення об’ємної паперової моделі, достатньо вирізати з паперу частини розгортки, додавши до них "крильця" в місцях, де частини моделі будуть кріпитись одна до одної та, знову ж таки, зігнути та з’єднати частини об’єкту.

    Тому можна сказати, що для відтворення тривимірного об’єкту достатньо мати його розгортку.

    І оскільки даний метод об’ємного моделювання застосовується переважно для відтворення пустотілих об’єктів, можна прирівняти розгортку об’єкта до його текстурної розгортки.

    \textit{Розгортка} - це плоска фігура, яка отримується при такому суміщенні заданої поверхні з площиною, на якій формується розгортка, при якому довжини ліній залишаються незмінними.

    \textit{Текстурна розгортка} - це набір плоских фігур, які асоціюються сторонам об’ємної поверхні так, щоб надати поверхні певних властивостей (наприклад, кольору). В тривимірній графіці терміни \textit{текстурна розгортка} та \textit{текстура} часто вживають як синоніми та мають на увазі зображення, котре буде накладено на тривимірну модель за певними правилами (текстурними координатами кожної з вершин моделі), щоб отримати можливість надати моделі кольору чи рельєфу.

    Створення текстурних розгорток широко розповсюджене в таких галузях як кінематографія та мультиплікація, комп’ютерні ігри та графічні програми і будь-де, де використовується комп’ютерна графіка для візуалізації об’ємних моделей.

    В комп’ютерній графіці текстурні розгортки використовуються для надання кольорів та відтінків, певної деталізації а інколи і форми \footnote{\textit{bump mapping} - техніка, за допомогою якої створюється текстура у вигляді карти висот; при накладанні її на об’єкт останній матиме рельєфну поверхню на кожній зі своїх граней}.

    Так, один з найбільш популярних нині алгоритмів, LSCM \cite{lscm}, використовується в таких програмних системах як Blender, Cinema4D, DeepPaint3D, 3D Coat, для створення текстурних розгорток тривимірних моделей. Перевага LSCM над описаним в даній роботі алгоритмом полягає в лінійній складності алгоритму та роботі з цілими частинами поверхні об’єкту, що параметризується. Даний же алгоритм має поліноміальну складність ($\displaystyle O(2n^{2} + \sum_{i=1}^{n} i)$) та працює з усією поверхнею об’єкту.

\newpage \section{Технічне завдання}

    Розробити платформо-незалежну програму для створення розгортки тривимірних об’єктів.

    \begin{enumerate}
        \item Дослідити алгоритми параметризації поверхонь
        \item Розробити власний алгоритм створення розгортки поверхні

        \begin{enumerate}
            \item Розробка методу проектування трикутника на площину так, щоб отриманий трикутник був максимально подібним до вихідного
            \item Визначити метод проектування сусідніх трикутників моделі
            \item Розмістити трикутники на площині не оптимально, а якомога більш "читабельно"  для людини
            \item Знайти шляхи вирішення конфлікту проектування сусідніх трикутників моделі
            \item Створити алгоритм завантаження моделі з файлу та приведення до зручного для використання вигляду
            \item Реалізувати виведення результатів розгортування у файл
        \end{enumerate}

        \item Провести аналіз та тестування роботи алгоритму з використанням складних тривимірних об’єктів
    \end{enumerate}

\newpage \section{Постановка задачі та аналіз шляхів її вирішення}

    \subsection{Параметризація та текстурна розгортка поверхонь}

        Слід розрізняти \textit{параметризацію поверхні} - процес асоціації кожній вершині поверхні відповідних їй координат на площині текстурної розгортки \textit{(також під параметризацією поверхні розуміють перетворення $\textbf{v} \in \mathbb{R}^{3} \mapsto \textbf{u} \in \mathbb{R}^{2}$)} та \textit{розгортку поверхні} - створення зображення або набору зображень таких, що при правильному згортанні \textit{(поворот кожної частини зображення - обмеженої площини, - на необхідний кут до утворення певної об’ємної фігури)} утворюють вихідну поверхню.\\
        \linebreak
        \textit{Параметризація поверхні} \cite{parameterization} - процес складніший за розгортку, так як включає дві важливих умови:

        \begin{enumerate}
            \item наявність функції, оберненої до функції, котра параметризує поверхню \textit{(тобто, такої функції яка б перетворювала результуючу розгортку у вихідну поверхню; $\textbf{u} \in \mathbb{R}^{2} \mapsto \textbf{v} \in \mathbb{R}^{3}$)}
            \item мінімізація похибки перетворення \textit{(оскільки процес перетворення $\mathbb{R}^{3} \mapsto \mathbb{R}^{2}$ використовує розв’язання систем рівнянь виду $Ax = B, A=(\lambda_{i}), B=(v), v \in \mathbb{R}^{2}$, це призводить до виникнення похибок розміщення точок на площині)}
        \end{enumerate}

        Прикладом алгоритму параметризації може слугувати \textit{Least Square Conformal Maps} \cite{lscm}.\\
        \linebreak
        Описаний в роботі алгоритм є алгоритмом генерування розгортки поверхні. На відміну від алгоритмів параметризації, де похибки мінімізуються, похибка наведеного нижче алгоритму значно менша, тому можна говорити що вона прямує до нуля.

    \subsection{Математичне обґрунтування}

    Поверхня - це набір з’єднаних між собою трикутників. Тому для її розгортки можна використати проектування послідовностей з’єднаних трикутників один біля одного. Виключення становить триангуляція тривимірних моделей, котрі є замкненими поверхнями. Для замкненої поверхні можливе виникнення ситуацій, коли при спробі спроектувати трикутник біля вже ряду спроектованих утвориться ефект накладання трикутників. В таких випадках алгоритм дублює спільні для двох суміжних трикутників вершини і проектує трикутник, котрий спричиняє накладання, на нову площину.

    Таким чином утворюється набір із шарів, котрі складаються із спроектованих трикутників. При згибанні шарів на визначених лініях згибу та склеюванні їх триангуляція відновлюється, тобто виконується зворотній до розгортання процес.

    Ідентичність спроектованих та вихідних трикутників забезпечує алгоритм проектування. Для цього використовується один з двох методів: \textit{проектування ще не спроектованого трикутника з $\mathbb{R}^{3}$ на площину} або \textit{проектування трикутника з $\mathbb{R}^{3}$ на площину біля суміжного за одним ребром трикутника}.

    Оскільки будується текстурна розгортка поверхні, важливо щоб всі трикутники вихідної поверхні та розгортки були рівними. Для цього необхідне виконання однієї з умов рівності трикутників (назвемо їх $\triangle A$ та $\triangle B$):

    \begin{enumerate}
        \item всі сторони $\triangle A$ рівні відповідним сторонам $\triangle B$
        \item всі кути $\triangle A$ рівні відповідним кутам $\triangle B$
        \item дві сторони $\triangle A$ та кут між ними рівні відповідним сторонам та кутові $\triangle B$
    \end{enumerate}

    Якщо на черговій ітерації алгоритму ще не утворено жодного шару спроектованих трикутників або черговий трикутник спричиняє накладання трикутників в межах шару - трикутник проектується за наступним правилом:

    \begin{displaymath}
        \triangle ABC \mapsto \triangle A_{1}B_{1}C_{1};
        A_{1}(0, 0); B_{1}(0; AB); C_{1}(x, y);
    \end{displaymath}

    Тобто, постає задача визначити координати точки $C(x, y)$ так, щоб виконувались дві умови:

    \begin{displaymath}
        \left\{
            \begin{array}{l l}
                AC = A_{1}C_{1};\\
                BC = B_{1}C_{1};
            \end{array}
        \right.
    \end{displaymath}

    Виходячи з того, що $A_{1}(0, 0)$ та $B_{1}(0; AB)$, за виконання вищевказаних умов, маємо рівність трикутників $\triangle ABC$ та $\triangle A_{1}B_{1}C_{1}$ за рівністю їх трьох відповідних сторін.

    У обох випадках - коли трикутник проектується самостійно чи біля вже спроектованого трикутника - використовується одне й те ж правило проектування: спершу обирається сторона (дві вершини трикутника), яка вже спроектована \textit{(кожній з вершин сторони поставлено у відповідність пару координат на площині так, що відстань між вершинами на площині рівна відстані між ними у просторі)}, а потім обирається пара координат для вершини трикутника, що не належить обраній стороні.

    Так, для самостійного проектування трикутника достатньо зафіксувати одну з його вершин в точці-початку системи координат площини, а іншу - на відстані, рівній довжині обраного ребра, на осі абсцис \textit{(або ординат - це не має значення)}. Для проектування трикутника поряд з уже спроектованим трикутником достатньо обрати ребро, що складається зі спільних для цих двох трикутників точок.

    В будь-якому з варіантів матимемо ребро зі спроектованими вершинами і залишається поставити у відповідність третій, неспроектованій вершині, пару координат з $\mathbb{R}_{2}$.

    Для розв’язання цієї задачі було виділено та досліджено три методи: \textbf{\textit{метод відстаней}}, \textbf{\textit{векторний метод}} та \textbf{\textit{метод двох кіл}}.

    Розглянемо кожен з них окремо.

    \subsubsection{Метод відстаней}

        Даний алгоритм здавався найбільш очевидним та простим у реалізації. Суть його полягала в тому, щоб на основі формули визначення довжини відрізка на площині створити систему рівнянь, розв’язавши яку - отримати шукані координати $(x_{3}, y_{3})$:

        $$ S = \frac{1}{2} \left( ay_{3} - 0x_{3} \right) = \frac{1}{2} ay_{3} = s; s - const $$

        $$ x_{3} = x; y_{3} = y; $$

        \begin{displaymath}
          \left\{
            \begin{array}{l l}
              \sqrt{ \left( x _{3} - 0 \right) ^{2} + \left( y - 0 \right) ^{2} } = b; \\
              \sqrt{ \left( x _{3} - a \right) ^{2} + \left( y - 0 \right) ^{2} } = c;
            \end{array}
          \right.
        \end{displaymath}

        Розв’язавши цю систему отримуємо дві пари координат:

        \begin{displaymath}
            \left[
                \begin{array}{l l}
                    \left\{
                            \begin{array}{l l}
                            x = \frac{-{c}^{2}+{b}^{2}+{a}^{2}}{2\,a}; \\
                            y = -\frac{\sqrt{\left( -c+b+a\right) \,\left( c-b+a\right) \,\left( c+b-a\right) \,\left( c+b+a\right) }}{2\,\left| a\right| };
                        \end{array}
                    \right. \\
                    \left\{
                        \begin{array}{l l}
                            x = \frac{-{c}^{2}+{b}^{2}+{a}^{2}}{2\,a};\\
                            y = \frac{\sqrt{\left( -c+b+a\right) \,\left( c-b+a\right) \,\left( c+b-a\right) \,\left( c+b+a\right) }}{2\,\left| a\right| };
                        \end{array}
                    \right.
                \end{array}
            \right.
        \end{displaymath}

    \subsubsection{Векторний метод}

        Даний алгоритм представляє сторони трикутника у вигляді векторів та виражає косинус кута між двома суміжними сторонами через скалярний добуток векторів з одного боку та через теорему косинусів з іншого:

        \begin{displaymath}
            \left\{
            \begin{array}{l l}
                \frac{\bar{a}\bar{b}}{|\bar{a}||\bar{b}|} = \cos{\phi} \\
                |\bar{a}|^{2} = |\bar{a}|^{2} + |\bar{b}|^{2} - 2|\bar{a}||\bar{b}|\cos{\phi}
            \end{array}
            \right.
        \end{displaymath}

        \begin{displaymath}
            \begin{array}{l l}
                \bar{a}\bar{b} = |\bar{a}|x_{3} - |\bar{a}| = -|\bar{a}|x_{3} + |\bar{a}|^{2}; \\ \\
                \frac{|\bar{c}|^{2} - |\bar{a}|^{2} - |\bar{b}|^{2}}{-2|\bar{a}||\bar{b}} = \cos{\phi}; \\ \\
                \frac{|\bar{c}|^{2} - |\bar{a}|^{2} - |\bar{b}|^{2}}{-2|\bar{a}||\bar{b}|} = \frac{-|\bar{a}|x_{3}+|\bar{a}|^{2}}{|\bar{a}||\bar{b}|}; \\ \\
                \frac{|\bar{c}^{2}-|\bar{a}|^{2}-|\bar{b}|^2}{-2} = -|\bar{a}|x_{3} - 2|\bar{a}|^{2}; \\ \\
                |\bar{c}|^{2} - |\bar{a}|^{2} - |\bar{b}|^{2} = 2|\bar{a}|x_{3} - 2|\bar{a}|^{2}; \\ \\
                x_{3} = \frac{|\bar{c}|^{2}+|\bar{a}|^{2}-|\bar{b}|^{2}}{2|\bar{a}|} = x_{3}; \\ \\
                y_{3} = \sqrt{|\bar{c}|^{2} - x_{3}^{2}}
            \end{array}
        \end{displaymath}

    \subsubsection{Метод двох кіл}

    Цей метод названо так через те, що для вирішення поставленої задачі було використано систему з двох рівнянь кола.

    Нехай дано $\triangle ABC$, у якого відомі координати всіх вершин у просторі та координати двох вершин ($(A, B) \in \mathbb{R}^{2}$) на площині. Вершина, котру потрібно спроектувати на площину $C \in \mathbb{R}^{3}$. Можна знайти відстані у просторі між вершинами $AC = a, BC = b$.

    Побудуємо на площині, на яку проектується трикутник, два кола з центрами у вершинах трикутника, які вже спроектовані на площину та радіусами рівними відстаням від вершин, які вже спроектовані до вершини яка ще не спроектована:

    $$(x - x_{A})^{2} + (y - y_{A})^{2} = a^{2}$$
    $$(x - x_{B})^{2} + (y - y_{B})^{2} = b^{2}$$

    Відстань між центрами кіл менша за суму їх радіусів, $AB \leq a + b \Leftrightarrow AB \leq AC + BC$ (через те, що $ABC$ - трикутник). Отже, кола перетнуться у одній ($AB = a + b$) або двох ($AB < a + b$) точках:

    \begin{displaymath}
        \left\{
            \begin{array}{l l}
                (x - x_{A})^{2} + (y - y_{A})^{2} = a^{2}; \\
                (x - x_{B})^{2} + (y - y_{B})^{2} = b^{2};
            \end{array}
        \right.
        \Leftrightarrow
        \left\{
            \begin{array}{l l}
                (x - x_{A})^{2} + (y - y_{A})^{2} - a^{2} = 0; \\
                (x - x_{B})^{2} + (y - y_{B})^{2} - b^{2} = 0;
            \end{array}
        \right.
        \Rightarrow
        \left\{
            \begin{array}{l l}
                C(x, y)\\
                C_{2}(x, y)
            \end{array}
        \right.
        \normalsize
    \end{displaymath}

    \includegraphics[scale=0.5]{mapping_near.png}

    Розв’язавши цю систему, маємо:

    \newpage

        \begin{landscape}
            \begin{displaymath}
                C = \left[
                    \begin{array}{l l}
                        \left\{
                            \begin{array}{l l}
                                x:
                                    \begin{array}{l l}
                                        (\left( 2\,y_{2}-2\,y_{1}\right) \,(\frac{{y_{2}}^{3}-y_{1}\,{y_{2}}^{2}-{y_{1}}^{2}\,y_{2}+{x_{2}}^{2}\,y_{2}-2\,x_{1}\,x_{2}\,y_{2}+{x_{1}}^{2}\,y_{2}-{b}^{2}\,y_{2}+{a}^{2}\,y_{2}+{y_{1}}^{3}+{x_{2}}^{2}\,y_{1}-2\,x_{1}\,x_{2}\,y_{1}+{x_{1}}^{2}\,y_{1}+{b}^{2}\,y_{1}-{a}^{2}\,y_{1}}{2\,\left( {y_{2}}^{2}-2\,y_{1}\,y_{2}+{y_{1}}^{2}+{x_{2}}^{2}-2\,x_{1}\,x_{2}+{x_{1}}^{2}\right) }-\\
                                        \frac{4\,\left| x_{2}-x_{1}\right| \,\sqrt{-\left( {y_{2}}^{2}-2\,y_{1}\,y_{2}+{y_{1}}^{2}+{x_{2}}^{2}-2\,x_{1}\,x_{2}+{x_{1}}^{2}-{b}^{2}-2\,a\,b-{a}^{2}\right) \,\left( {y_{2}}^{2}-2\,y_{1}\,y_{2}+{y_{1}}^{2}+{x_{2}}^{2}-2\,x_{1}\,x_{2}+{x_{1}}^{2}-{b}^{2}+2\,a\,b-{a}^{2}\right) }}{8\,{y_{2}}^{2}-16\,y_{1}\,y_{2}+8\,{y_{1}}^{2}+8\,{x_{2}}^{2}-16\,x_{1}\,x_{2}+8\,{x_{1}}^{2}})-\\
                                        {y_{2}}^{2}+{y_{1}}^{2}-{x_{2}}^{2}+{x_{1}}^{2}+{b}^{2}-{a}^{2})/(2\,\left( x_{1}-x_{2}\right) );
                                    \end{array}\\
                                y:
                                    \begin{array}{l l}
                                        \frac{{y_{2}}^{3}-y_{1}\,{y_{2}}^{2}-{y_{1}}^{2}\,y_{2}+{x_{2}}^{2}\,y_{2}-2\,x_{1}\,x_{2}\,y_{2}+{x_{1}}^{2}\,y_{2}-{b}^{2}\,y_{2}+{a}^{2}\,y_{2}+{y_{1}}^{3}+{x_{2}}^{2}\,y_{1}-2\,x_{1}\,x_{2}\,y_{1}+{x_{1}}^{2}\,y_{1}+{b}^{2}\,y_{1}-{a}^{2}\,y_{1}}{2\,\left( {y_{2}}^{2}-2\,y_{1}\,y_{2}+{y_{1}}^{2}+{x_{2}}^{2}-2\,x_{1}\,x_{2}+{x_{1}}^{2}\right) }-\\
                                        \frac{4\,\left| x_{2}-x_{1}\right| \,\sqrt{-\left( {y_{2}}^{2}-2\,y_{1}\,y_{2}+{y_{1}}^{2}+{x_{2}}^{2}-2\,x_{1}\,x_{2}+{x_{1}}^{2}-{b}^{2}-2\,a\,b-{a}^{2}\right) \,\left( {y_{2}}^{2}-2\,y_{1}\,y_{2}+{y_{1}}^{2}+{x_{2}}^{2}-2\,x_{1}\,x_{2}+{x_{1}}^{2}-{b}^{2}+2\,a\,b-{a}^{2}\right) }}{8\,{y_{2}}^{2}-16\,y_{1}\,y_{2}+8\,{y_{1}}^{2}+8\,{x_{2}}^{2}-16\,x_{1}\,x_{2}+8\,{x_{1}}^{2}};
                                    \end{array}
                            \end{array}
                        \right.\\
                        \left\{
                            \begin{array}{l l}
                                x:
                                    \begin{array}{l l}
                                        \left( 2\,y_{2}-2\,y_{1}\right) \,(4\,\left| x_{2}-x_{1}\right| \,)\\
                                        (\frac{\sqrt{-\left( {y_{2}}^{2}-2\,y_{1}\,y_{2}+{y_{1}}^{2}+{x_{2}}^{2}-2\,x_{1}\,x_{2}+{x_{1}}^{2}-{b}^{2}-2\,a\,b-{a}^{2}\right) \,\left( {y_{2}}^{2}-2\,y_{1}\,y_{2}+{y_{1}}^{2}+{x_{2}}^{2}-2\,x_{1}\,x_{2}+{x_{1}}^{2}-{b}^{2}+2\,a\,b-{a}^{2}\right) }}{8\,{y_{2}}^{2}-16\,y_{1}\,y_{2}+8\,{y_{1}}^{2}+8\,{x_{2}}^{2}-16\,x_{1}\,x_{2}+8\,{x_{1}}^{2}}+\\
                                        \frac{{y_{2}}^{3}-y_{1}\,{y_{2}}^{2}-{y_{1}}^{2}\,y_{2}+{x_{2}}^{2}\,y_{2}-2\,x_{1}\,x_{2}\,y_{2}+{x_{1}}^{2}\,y_{2}-{b}^{2}\,y_{2}+{a}^{2}\,y_{2}+{y_{1}}^{3}+{x_{2}}^{2}\,y_{1}-2\,x_{1}\,x_{2}\,y_{1}+{x_{1}}^{2}\,y_{1}+{b}^{2}\,y_{1}-{a}^{2}\,y_{1}}{2\,\left( {y_{2}}^{2}-2\,y_{1}\,y_{2}+{y_{1}}^{2}+{x_{2}}^{2}-2\,x_{1}\,x_{2}+{x_{1}}^{2}\right) })-\\
                                        {y_{2}}^{2}+{y_{1}}^{2}-{x_{2}}^{2}+{x_{1}}^{2}+{b}^{2}-{a}^{2})/(2\,\left( x_{1}-x_{2}\right);
                                    \end{array}\\
                                y:
                                    \begin{array}{l l}
                                        \frac{4\,\left| x_{2}-x_{1}\right| \,\sqrt{-\left( {y_{2}}^{2}-2\,y_{1}\,y_{2}+{y_{1}}^{2}+{x_{2}}^{2}-2\,x_{1}\,x_{2}+{x_{1}}^{2}-{b}^{2}-2\,a\,b-{a}^{2}\right) \,\left( {y_{2}}^{2}-2\,y_{1}\,y_{2}+{y_{1}}^{2}+{x_{2}}^{2}-2\,x_{1}\,x_{2}+{x_{1}}^{2}-{b}^{2}+2\,a\,b-{a}^{2}\right) }}{8\,{y_{2}}^{2}-16\,y_{1}\,y_{2}+8\,{y_{1}}^{2}+8\,{x_{2}}^{2}-16\,x_{1}\,x_{2}+8\,{x_{1}}^{2}}+\\
                                        \frac{{y_{2}}^{3}-y_{1}\,{y_{2}}^{2}-{y_{1}}^{2}\,y_{2}+{x_{2}}^{2}\,y_{2}-2\,x_{1}\,x_{2}\,y_{2}+{x_{1}}^{2}\,y_{2}-{b}^{2}\,y_{2}+{a}^{2}\,y_{2}+{y_{1}}^{3}+{x_{2}}^{2}\,y_{1}-2\,x_{1}\,x_{2}\,y_{1}+{x_{1}}^{2}\,y_{1}+{b}^{2}\,y_{1}-{a}^{2}\,y_{1}}{2\,\left( {y_{2}}^{2}-2\,y_{1}\,y_{2}+{y_{1}}^{2}+{x_{2}}^{2}-2\,x_{1}\,x_{2}+{x_{1}}^{2}\right) };
                                    \end{array}
                            \end{array}
                        \right.
                    \end{array}
                \right.
            \end{displaymath}
            \normalsize

        \end{landscape}

    \subsubsection{Порівняння точності алгоритмів}

        З метою перевірки якості роботи (точності) алгоритмів було обрано довільний трикутник та спроектовано його вручну (на папері та в програмному пакеті геометричного аналізу \textbf{GeoGebra}):

        $$\triangle A_{1}((0, 0, 2), (0, 0, 4), (2, 0, 3)) \Leftrightarrow \triangle B_{1}((0, 0), (2, 0), (1, 2)) \Leftrightarrow \triangle B_{2}((0, 2), (0, 4), (2, 3))$$

        Результатом роботи методу векторів став трикутник $$\triangle A'_{2}((0, 0), (2.0, 0), (0.8377223398316205, 2.0))$$
        Результатом роботи методу відстаней став трикутник $$\triangle A'_{2}((0, 0), (2.0, 0), (0.9999999999999998, 2.0000000000000004))$$
            Результатом роботи методу двох кіл стали трикутники $$\triangle A'_{2}((0, 0), (2.0, 0), (1.0, -2.0)); \triangle A'_{2}((0, 0), (2.0, 0), (1.0, 2.0))$$

        При масштабуванні вхідних даних:

        вихідний трикутник:

        $$\triangle A_{1}((0.0, 0.0, 200.0), (0.0, 0.0, 400.0), (200.0, 0.0, 300.0))$$

        результати роботи алгоритмів:

        $$\triangle A'_{2}((0, 0), (200.0, 0), (83.77223398316204, 200.0))$$
        $$\triangle A'_{2}((0, 0), (200.0, 0), (100.0, 200.0))$$
        $$\triangle A'_{2}((0, 0), (200.0, 0), (100.0, -200.0)); \triangle A'_{2}((0, 0), (200.0, 0), (100.0, 200.0))$$

        Метод двох кіл забезпечує два симетричних відносно обраного ребра трикутники, що дає змогу обрати один з двох кандидатів на роль спроектованого трикутника та мінімізувати кількість шарів. З наведених вище результатів очевидно, що похибка методу двох кіл прямує до нуля і доцільніше скористатись саме ним для подальшої роботи.

    \subsection{Триангуляція вихідної поверхні}

    Алгоритм системи працює з поверхнями, що складаються з трикутників. Але оскільки вхідна поверхня не завжди представлена набором трикутників (наприклад, тривимірна модель куба може бути представлена також у вигляді шести квадратів), то постає необхідність перетворити її в зручний для подальшого використання формат.

    Для цього було використано алгоритм триангуляції багатокутників \cite{polygon_triangulation}. Суть його полягає в покроковому "відрізанні" від багатокутника трикутників, утворених черговою вершиною з двома її суміжними вершинами (якщо вони утворюють опуклий кут багатокутника) до тих пір, поки кількість вершин не прирівняється до трьох \textit{(від вихідного багатокутника залишається лише один трикутник, котрий в поєднанні з усіма "відрізаними" трикутниками відтворює вихідний багатокутник)}.

    Всі вершини багатокутника перебираються в порядку їх задання \textit{(на малюнку - за годинниковою стрілкою)}.

    \includegraphics[scale=1]{poly_src.png}

    Для перевірки чи чергова вершина (скажімо, $A$) утворює опуклий кут багатокутника використовується наступна перевірка зміни площі багатокутника: площа вихідного багатокутника ($ABCDEF$) порівнюється з площею такого ж багатокутника, але без поточної вершини ($BCDEF$).

    \includegraphics[scale=1]{poly_without_convex_vertex.png}

    Якщо площа зменшилась або не змінилась після вилучення обраної вершини - ця вершина утворює опуклий кут фігури і для перетворення багатокутника до зручного виду потрібно утворити новий трикутник з обраної вершини та двох її сусідніх вершин ($\triangle FAB$).

    Інакше ж вершина утворює впуклий кут багатокутника і не вдасться утворити такий трикутник, котрий допоміг би відтворити вихідний багатокутник після триангуляції.

    \includegraphics[scale=1]{poly_without_concave_vertex.png}

    Поєднавши усі "відрізані" трикутники з багатокутником, що залишився після роботи алгоритму (перетворившись на трикутник), отримуємо вихідний багатокутник.

    \includegraphics[scale=1]{poly_triangulated.png}

\newpage \section{Проектування системи}

    \subsection{Вибір інструментальних засобів}

        В якості мови програмування було обрано Ruby так як

        \begin{itemize}
            \item це мова динамічна - можливість змінювати сторонній код без надмірних зусиль
            \item інтерпретована - можливість писати код, не гаючи час на компіляцію
            \item динамічно типізована - зменшення обсягу коду та робота з масивами різнотипних об’єктів
            \item має чудову підтримку спільноти та гарну документацію - дуже швидке вирішення більшості проблем за їх вникнення та швидке вивчення мови
            \item низький поріг входження - швидкий старт роботи з мовою програмування
            \item велика кількість готових рішень, написаного коду та бібліотек
        \end{itemize}

        Хоч кількість наявних \textbf{gems}\footnote{\textit{\textbf{Ruby gem}} - розширення - самостійна програма чи модуль для Ruby} вражає, проте деяких рішень досі не створено через ідеологічне призначення мови Ruby або ж через частково заангажоване сприйняття цього призначення\footnote{Ruby використовується переважно у веб-програмуванні через наявність дуже великої кількості \textit{gems} та фреймворку \textit{Ruby On Rails}}. Через це деякі важливі програмні рішення були реалізовані вручну.

        \begin{itemize}
            \item RMagick - збереження текстурної розгортки у зображення
        \end{itemize}

    \subsection{Загальна схема роботи системи}

        Програма логічно розбита на три етапи:

        \begin{enumerate}
            \item \textbf{зчитування моделі} - завантажується тривимірна модель у форматі $M = <V, E>$, де $V$ - множина вершин моделі, а $E$ - множина ребер, що з’єднують вершини у трикутники формуючи триангуляцію
            \item \textbf{створення шарів текстурної розгортки} - проектується на площину перший з усіх трикутників триангуляції, після чого проетуються усі суміжні з ним трикутники: проектується черговий трикутник так, щоб або він мав спільну бодай одну сторону з уже спроектованими трикутниками, або визначав нову множину спроектованих трикутників; при тому, в жодному з випадків - не перетинав би жоден з вже спроектованих трикутників
            \item \textbf{збереження шарів текстурної розгортки у файл} - отримані у результаті проектувань шари масштабуються та зберігаються у файл зображення
        \end{enumerate}

        Наочно загальна схема роботи програми показана на малюнку нижче

        \includegraphics[scale=0.4]{workflow_diagram.png}


    \subsection{Алгоритм аналізу та завантаження файлу тривимірної моделі}

        В ранніх прототипах програми задачу було покладено на бібліотеку \textbf{OpenAssimp}, інтерфейс якої сповна задовольняє вимогам розробленого алгоритму. Але після зміни мови програмування на Ruby, використання даної бібліотеки виявилось неможливим за відсутністю зібраної бібліотеки для мови Ruby. Тому було написано клас \textbf{MooObjModel}, котрий завантажує модель з файлів Wavefront OBJ \cite{wavefront_obj} та виконує триангуляцію сторін \footnote{\textit{англ. face} - сторона об’ємного тіла; грань куба, наприклад} моделі за необхідності.

        Файл Wavefront OBJ - це звичайний текстовий файл, заповнений командами та їх -аргументами. Команди можуть бути розділені похилою рискою:

        \begin{lstlisting}
        f 1/2/1
        f 1//
        f 2/2/
        \end{lstlisting}

        Якщо аргумент команди пропущено - риска, що мала б після нього ставитись не пропускається.

        Доступними командами obj-файлів є:

        \begin{itemize}
        \item \textbf{коментарі}
        \item \textbf{команди задання вершин}
        \item \textbf{команди асоціювання вершинам текстурних координат}
        \item \textbf{команди задання нормалей}
        \item \textbf{команди задання сторін об’єкта}
        \item \textbf{команди задання матеріалу об’єкта}
        \item \textbf{команди групування об’єктів}
        \item \textbf{шейдерні команди}
        \end{itemize}

        З багатьох доступних команд даного формату обробляються лише необхідні - команди задання вершин та сторін об’єкта.

        Файл зчитується порядково, тому порядок вершин та сторін моделі задається порядком рядку з відповідною командою у файлі. Як було зазначено вище, порядок задання сторін має вплив на результат роботи алгоритму, представленого у даній роботі.

        Але оскільки ні специфікація формату Wavefront OBJ, ані вищевказаний алгоритм, не мають обмеження на кількість вершин у стороні моделі, то останнім кроком в завантаженні моделі стала триангуляція сторін з кількістю вершин понад три.

        Триангулювання багатокутників сторін моделі дозволяє застосувати алгоритм текстурного розгортування моделі, описаний вище.

    \subsection{Архітектура програми}

    Всю систему розподілено на чотири модулі:

    \begin{itemize}
        \item \textit{MooMath} - містить класи для роботи з векторами та відрізками у просторі
        \item \textit{MooMesh} - описує класи, призначені для роботи з триангуляціями та їх текстурними розгортками
        \item \textit{MooObjFile} - інкапсулює класи роботи з файлами Wavefront OBJ та клас, що виконує триангуляцію сторін моделі
    \end{itemize}

    Діаграму класів програми показано на малюнку:

    \includegraphics[scale=0.35]{moo3d_class_diagram.png}

    \subsection{Створення зображення}

        Дана задача вирішується з допомогою бібліотеки \textit{RMagick}. Для зручності, в результуючому зображенні включено координатну сітку. Також, введено правило, котре масштабує текстурну розгортку так, щоб найменше ребро трикутника не було коротшим за 100 пікселів.

        Текстурна розгортка на виході роботи алгоритму представлена у вигляді масиву шарів, де кожен шар, в свою чергу, є масивом трикутників з асоційованими йому координатами з $\mathbb{R}^{2}$. Тому кожен шар переноситься на зображення як окрема одиниця, а даний алгоритм є ітераційним.

        Перш ніж будувати зображення, усі трикутники перевіряються на відповідність правилу найменшого дозволеного розміру - всі ребра трикутника повинні мати довжину щонайменше 100 пікс. Для цього перебираються всі трикутники і визначається найменша довжина з існуючих ребер. Після того, як відома довжина найкоротшого ребра трикутників, $l_{min}$, визначається коефіцієнт масштабування за формулою

        $$ k = \frac{100}{l_{min}} $$

        Після чого всі вершини трикутників отримують нові координати

        $$ v_{i} \in \triangle T_{j}; v_{i} = v_{i}k $$

        Для побудови зображення з шару, перш за все визначаються розміри шару - площа, котру займають трикутники шару - дві пари мінімальних та максимальних значень кожної з координат трикутників шару

        $$ bbox = (u_{min}, v_{min}), (u_{max}, v_{max}) $$

        Далі створюється канва малювання за допомогою бібліотеки RMagick. Для створення канви і необхідні розміри шару. Потім кожен трикутник переноситься на зображення, а зображення записується у файл з ім’ям \textit{filename\_\textbf{index}.png}, де \textit{index} - це індекс поточного шару, що обробляється, у загальному списку шарів.
       
\newpage \section{Функціональний опис архітектури програми}

    \subsection{Модуль MooMath}

        \subsubsection{Призначення та короткий опис модуля}

            Даний модуль описує базові математичні структури, що використовуються в програмі в подальшому, та математичні операції над цими структурами. Даний модуль містить базові класи, котрі наслідуються в усіх наступних модулях.

        \subsubsection{Клас Vector}

            Даний клас описує вектор у просторі та деякі операції над векторами.

            \textbf{Конструктор класу}

            \begin{lstlisting}[language=Ruby]
            Vector.new(_x = 0.0, _y = 0.0, _z = 0.0)
            \end{lstlisting}

            По замовчуванню всі координати вектора задані нульовими, тож можливий варіант виклику конструктора:

            \begin{lstlisting}
            Vector.new
            \end{lstlisting}

            \textbf{Операції над векторами}

            Даний клас описує більшість необхідних операцій над векторами, як-то: множення та ділення на скаляр та на вектор, додавання та віднімання. Також описані додаткові мктоди: визначення модуля вектора (\textit{\textbf{length}}), порівняння рівності та нерівності векторів (\textit{\textbf{==}}, \textit{\textbf{!=}}), визначення кута між двома векторами (\textit{\textbf{angle\_to(vector)}}), поворот навколо заданої осі на заданий кут (\textit{\textbf{rotate(angle, axis)}}).

            Визначення кута між двома векторами реалізовано за допомогою формули скалярного добутку векторів:

            $$ \phi = \arccos \frac{\vec{a}\vec{b}}{\abs{\vec{a}}\abs{\vec{b}}} $$

            Поворот вектора навколо заданої осі на заданий кут реалізовано за допомогою розгорнутої форми множення кватерніонів:


            Нехай $\vec{u}$ - вектор-вісь, навколо якої обертатимемо вектор; $\vec{v}$ - вектор, котрий обертатимемо, а $\alpha$ - кут, на який обертатимемо $\vec{v}$ навколо вісі $\vec{u}$.

            Якщо кватерніон $ q = \cos \frac{\alpha}{2} + \vec{u} \sin \frac{\alpha}{2} $, то

            $$ \vec{v'} = q \vec{v} q^{-1} = \left( \cos \frac{\alpha}{2} + \vec{u} \sin \frac{\alpha}{2} \right) \, \vec{v} \, \left( \cos \frac{\alpha}{2} - \vec{u} \sin \frac{\alpha}{2} \right) $$

            або

            \begin{displaymath}
                \begin{array}{lll}
                    \vec{v'} &=& \vec{v} \cos^2 \frac{\alpha}{2} + (\vec{u}\vec{v} - \vec{v}\vec{u}) \sin \frac{\alpha}{2} \cos \frac{\alpha}{2} - \vec{u}\vec{v}\vec{u} \sin^2 \frac{\alpha}{2} \\
                    &=& \vec{v} \cos^2 \frac{\alpha}{2} + 2 (\vec{u} \times \vec{v}) \sin \frac{\alpha}{2} \cos \frac{\alpha}{2} - (\vec{v} (\vec{u} \cdot \vec{u}) - 2 \vec{u} (\vec{u} \cdot \vec{v})) \sin^2 \frac{\alpha}{2} \\
                    &=& \vec{v} (\cos^2 \frac{\alpha}{2} - \sin^2 \frac{\alpha}{2}) + (\vec{u} \times \vec{v}) (2 \sin \frac{\alpha}{2} \cos \frac{\alpha}{2}) + \vec{u} (\vec{u} \cdot \vec{v}) (2 \sin^2 \frac{\alpha}{2}) \\
                    &=& \vec{v} \cos \alpha + (\vec{u} \times \vec{v}) \sin \alpha + \vec{u} (\vec{u} \cdot \vec{v}) (1 - \cos \alpha) \\
                    &=& (\vec{v} - \vec{u} (\vec{u} \cdot \vec{v})) \cos \alpha + (\vec{u} \times \vec{v}) \sin \alpha + \vec{u} (\vec{u} \cdot \vec{v})
                \end{array}
            \end{displaymath}

        \subsubsection{Клас BaseFigure}

            Даний клас є базовим для більшості наступних класів та використовується лише з метою зменшення кількості дубльованого коду.

            \textbf{Конструктор класу}
            \begin{lstlisting}[language=Ruby]
            BaseFigure.new(*args)
            \end{lstlisting}

            Тут, єдиний аргумент,- \textbf{\textit{args}} - ініціалізує єдине поле класу, \textbf{\textit{vertices}} - масив вершин фігури.

            \textit{\textbf{args}} може бути або масивом, або списком об’єктів класу \textbf{\textit{Vector}}.

            Іншими словами, об’єкт класу \textit{\textbf{BaseFigure}} можна створити одним з двох способів:

            \begin{lstlisting}[language=Ruby]
            BaseFigure.new [ Vector.new, Vector.new ]
            \end{lstlisting}

            або

            \begin{lstlisting}[language=Ruby]
            BaseFigure.new Vector.new, Vector.new
            \end{lstlisting}

            Що матиме ідентичний результат.

            Цей клас має лише два методи (крім конструктора) - \textit{getter} та \textit{setter} для елементів поля \textit{vertices}:

            \begin{lstlisting}[language=Ruby]
            figure[1] = Vector.new(1.0, 5.0, -4.0)

            puts figure[17]
            \end{lstlisting}

            Але оскільки поле \textit{vertices} оголошене як \textit{public}, то до нього можна отримати доступ і більш коротким шляхом:

            \begin{lstlisting}[language=Ruby]
            figure.vertices[1] = Vector.new(1.0, 5.0, -4.0)

            puts figure.vertices[17]
            \end{lstlisting}

        \subsubsection{Клас Line}

            Даний клас описує відрізок у просторі та мінімальні дії над відрізками у просторі.

            Цей клас наслідує клас \textit{\textbf{BaseFigure}} та успадковує усі його поля і методи. Розширює він батьківський клас методами \textit{\textbf{to\_vector}} - перетворює набір вершин у вектор (в даному класі введено обмеження на кількість вершин, рівне двом); \textit{\textbf{reverse}} - повертає той самий об’єкт класу, лише із впорядкованим в зворотньому порядку масивом вершин; \textit{\textbf{intersect?(line)}} - виконує перевірку на перетин двох відрізків.

            Перевірка виконується за наступним набором правил \cite{line_line_intersection} (читай: \textit{відрізки перетинаються, якщо}):

            нехай вершини даного відрізка - $v_{1}$ та $v_{2}$, а відрізка, який є аргументом функції-тесту - $v_{3}$ та $v_{4}$. Введемо наступні позначення:

            $$
            \vec{p} = v_{1};
            \vec{q} = v_{2} - v_{1};
            $$

            $$
            \vec{q} = v_{3};
            \vec{s} = v_{4} - v_{3};
            $$

            $$
            \vec{a}(x_{1}, y_{1}, z_{1}) \times \vec{b}(x_{2}, y_{2}, z_{2}) = (y_{1}z_{2} + z_{1}x_{2} + x_{1}y_{2}) - (z_{1}y_{2} + x_{1}z_{2} + y_{1}x_{2});
            $$

            $$
            t = \frac{(\vec{q} - \vec{p}) \times \vec{s}}{\vec{r} \times \vec{s}};
            u = \frac{(\vec{q} - \vec{p}) \times \vec{r}}{\vec{r} \times \vec{s}};
            $$

            $$
            p_{1} = p + t\vec{r};
            p_{2} = q + u\vec{s};
            $$

            Тоді правилами перетину будуть:

            \begin{displaymath}
                \left\{
                    \begin{array}{l l}
                        \vec{r} \times \vec{s} \neq 0\\
                        p_{1} = p_{2}
                    \end{array}
                \right.
            \end{displaymath}

            На малюнку нижче проілюстровано введені позначення. Суть цього тесту полягає у вирішенні векторної системи рівнянь, яка задає точку перетину двох відрізків у векторній формі з боку кожного відрізка.

            Так, з боку відрізка $(p; p + r)$ точка перетину має координати такі ж, як і вектор $p + tr$. Тобто, ця точка є кінцем вектору-частини $p + r$. З боку ж відрізка $(q; q + s)$ точка перетину має координати $q + us$.

            Можна побудувати рівняння для кожного відрізка:

            $$
            p + tr = q + us
            $$

            Помножимо обидві його частини (за правилом векторно-скалярного добутку, визначеним вище):

            $$
            (p + tr) \times s = (q + us) \times s;
            $$

            $$
            p \times s + t(r \times s) = q \times s + u(s \times s);
            $$

            Оскільки $s \times s = 0$, маємо:

            $$
            p \times s + t(r \times s) = q \times s; \Leftrightarrow
            t(r \times s) = (q - p) \times s; \Leftrightarrow
            t = \frac{(q - p) \times s}{r \times s}
            $$

            Так само, побудувавши рівняння для іншого відрізка:

            $$
            p + tr = q + us;
            $$

            $$
            (p + tr) \times r = (q + us) \times r;
            $$

            $$
            p \times r + t(r \times r) = q \times r + u(s \times r); \Leftrightarrow
            u(s \times r) = (q - p) \times r; \Leftrightarrow
            u = \frac{(q - p) \times r}{s \times r}
            $$

            Знайдені значення $t$ та $u$ можна підставити у формули, наведені вище, в результаті чого отримаємо координати точки перетину двох відрізків.

            В залежності від задач, котрі необхідно вирішити (читай: \textit{об’єктів, які необхідно розгорнути}), можна ввести додаткові правила для, наприклад, перевірки чи точка перетину не є одним з кінців відрізків, котрі перевірялись на перетин.

            \includegraphics[scale=0.35]{line_line_intersection.png}

        \subsubsection{Клас Triangle}

            Даний клас є нащадком класу \textbf{\textit{BaseFigure}} та служить для опису трикутників та виконання базових операцій над трикутниками.

            \textbf{Конструктор}

            Конструктор класу наслідується від батьківського класу, але в якості розширення він заповнює єдине поле класу, \textit{\textbf{sides}} - масив сторін трикутника, тобто об’єктів класу \textit{\textbf{Line}}.

            Даний клас містить три методи проектування на площину - проектування самостійного трикутника на площину, \textit{\textbf{map\_onto\_plane}}; проектування трикутника біля відрізку на площині, \textit{\textbf{map\_near\_line(line)}} та проектування трикутника біля вже спроектованого трикутника, \textit{\textbf{map\_near(line\_or\_triangle)}}. Алгоритми проектування трикутників було розглянуто вище.

            Даний клас описує ще два методи, на яких варто загострити увагу: перевірка на включення вершини в трикутнику (\textit{"чи містить даний трикутник дану вершину"}), \textit{\textbf{include?(vertex)}} та перевірка на перетин чи накладання з іншим трикутником, \textit{\textbf{intersects\_or\_overlaps?(triangle)}}.

            Перевірка на включення вершини здійснюється за допомогою барицентричних координат \cite{barycentric_coordinates} \cite{point_in_triangle_test}.

            Даний метод доволі простий, швидкий та має високу точність вірних показників (вірно пройдених тестів).

            Суть методу полягає у визначенні барицентричних координат точки, яку перевіряють, відносно однієї з вершин трикутника та перевірці належності координат множині допустимих значень:

            нехай дано $\triangle ABC$. Визначимо вісі барицентричної системи координат - вони будуть рівні сторонам трикутника, перетвореним на вектори:

            $$
            v_{0} = C - A;
            v_{1} = B - A;
            $$

            та визначимо доцентровий вектор точки, яку перевіряємо на належність трикутнику $P$:

            $$
            v_{2} = P - A;
            $$

            Обчисливши векторні добутки кожної з осей системи координат на доцентровий вектор, отримаємо матрицю перетворення, за допомогою якої можна перетворити координати точки $P$ в барицентричні:

            \begin{displaymath}
            D =
                \begin{pmatrix}
                    v_{0} \times v_{0} & v_{0} \times v_{1} & v_{0} \times v_{2} \\
                    v_{1} \times v_{1} & v_{1} \times v_{2} & 1
                \end{pmatrix}
            \end{displaymath}

            $$
            u = \frac{D_{1,1}D_{0,2} - D_{0,1}D_{1,2}}{\abs{D}};
            $$

            $$
            v = \frac{D_{0,0}D_{1,2} - D_{0,1}D_{0,2}}{\abs{D}};
            $$

            Тоді, якщо виконуються правила

            $$
            \left\{
                \begin{array}{l l}
                    u \geq 0 \\
                    v \geq 0 \\
                    u + v < 1
                \end{array}
            \right.
            $$

            то точка $P$ належить $\triangle ABC$.

            \includegraphics[scale=1.5]{barycentric_coordinates.png}

    \subsection{Модуль MooMesh}

        \subsubsection{Клас Vertex}

            Даний клас є розширенням класу \textbf{\textit{Vector}} з введенням текстурних координат і введенням та заміною методів для роботи з текстурними координатами.

        \subsubsection{Клас TriangleFace}

            Даний клас розширює клас \textbf{\textit{Triangle}} з введенням текстурних координат для кожної з вершин та доданням методів визначення конфліктів між позиціями двох трикутників на площині.

        \subsubsection{Клас TextureRenderer}

            Даний клас слугує для малювання всіх спроектованих на площину трикутнкиів у файл та містить єдиний метод, котрий виконує розбір імені файлу, в який необхідно намалювати трикутники, додає до імені індекс - номер шару, який малюється та малює даний шар.

    \subsection{Модуль MooObjFile}

           Даний модуль виконує базові операції над файлами моделі. Реалізовано поки лише два необхідні методи - читання моделі з файлу та триангуляція сторін прочитаної моделі для приведення моделі до зручного для застосування вигляду.

        \subsubsection{Клас BasePolygon}

            Даний клас описує сторону моделі з точки зору формату файлів моделей \textit{Wavefront OBJ} - це впорядкований набір індексів вершин. Даний клас містить метод \textbf{\textit{triangulate}}, котрий розбиває сторону з кількістю вершин $n > 3$ на множину трикутників.

        \subsubsection{Клас ObjFile}

            Даний клас містить єдиний метод - \textit{\textbf{read}}, котрий виконує читання моделі з файлу та триангулює сторони отриманої моделі і повертає модель як множину трикутників.

    \newpage \section{Результати роботи програми та похибки}

    Для перевірки роботи програми було згенеровано декілька текстурних розгорток для тривимірних моделей різного рівня складності: \textit{чотирикутна піраміда}, \textit{куб}, \textit{паралелепіпед з прямокутним отвором} та \textit{молот}.
    
    \includegraphics[scale=0.5]{pyramid_unwrapped.png}
    
    \vspace{10 mm}
    
    \includegraphics[scale=0.5]{cube_unwrapped.png}
    
    Реалізація програми має примітивний метод визначення конфліктів розміщення трикутників на площині, тому текстурні розгортки паралелепіпеда з отвором та молота мають помилки, проте частково нагадують вихідні моделі.
    
    \includegraphics[scale=0.5]{holed_cube_unmapped.png}
    
    \vspace{10 mm}
    
    \includegraphics[scale=0.25]{hammer_unwrapped.png}

    Порядок сторін поверхні, для котрої генерується текстурна розгортка, має значення в наведеному алгоритмі - для однакових поверхонь з різницею у зміненому порядку сторін буде згенеровано дві різні текстурні розгортки.

    \includegraphics[scale=0.5]{face_order.png}

    На наявність помилок також впливає і реалізація алгоритмів перевірки перетину та накладання трикутників. За найпростішої реалізації цих алгоритмів в певних випадках \textit{(читай: для певних тривимірних об’єктів)} трикутники в результуючій текстурній розгортці можуть бути розміщені невірно.

    \includegraphics[scale=0.5]{mapping_errors.png}
    \includegraphics[scale=0.5]{mapping_errors_2.png}

  \newpage
  \section*{Висновки}
  \addcontentsline{toc}{section}{Висновки}

    Під час виконання роботи було проаналізовано існуючі системи створення текстурних розгорток (що, власне, і сподвигло на створення даної роботи). Було розглянуто деякі алгоритми параметризації поверхонь та загальний процес параметризації.

    В рамках роботи було створено ряд методів та алгоритмів, котрі дозволяють з певною точністю та продуктивністю побудувати текстурну розгортку тривимірних об’єктів на площині. Побудований приклад реалізації розробленого алгоритму показує сильні сторони мови програмування Ruby та можливості  динамічних мов програмування для створення прикладних програм. Програмний код відповідає сучасним вимогам кодування та простий для розуміння.

    Розроблені алгоритми та методи відкривають нові площини для досліджень. Показані ідеї можуть бути втілені і в інших розробках в галузі текстурних розгорток, параметризації поверхонь, тривимірної графіки та комп’ютерного графічного моделювання.

    \newpage
    \begin{appendices}

                \section{Охорона праці}

            \subsection{Загальні положення}

                Правила охорони праці при експлуатації електронно-обчислювальних машин (далі --- Правила) поширюються на всі підприємства, організації, юридичних осіб, незалежно від форми власності, відомчої належності, видів діяльності, і на фізичних осіб (які займаються підприємницькою діяльністю з правом наймання робочої сили), що здійснюють розробку, виробництво і використання електронно-обчислювальних машин і персональних комп'ютерів (далі - ЕОМ), чи виконують обслуговування, ремонт і налагодження ЕОМ.

                Правила встановлюють вимоги безпеки і санітарно-гігієнічні вимоги до устаткування робочих місць користувачів ЕОМ і працівників, що виконують обслуговування, ремонт і налагодження ЕОМ, відповідно до сучасного стану техніки і наукових досліджень у сфері безпечної організації робіт з експлуатації ЕОМ і з урахуванням положень міжнародних нормативно-правових актів з цих питань (директиви Ради Європейського союзу 90/270/ЄЕС, 89/391/ЄЕС, 89/654/ЄЕС, 89/655/ЄЕС, стандарти ISO, MPRII).

                Вимоги Правил не поширюються на:

                \begin{itemize}
                    \item комп'ютерні класи вищих і середніх навчальних закладів, майстерні професійно-технічних навчальних закладів;
                    \item робочі місця операторів ЕОМ, які використовуються у сфері керування й експлуатації атомних електростанцій;
                    \item робочі місця пілотів, чи водіїв-операторів транспортних засобів, обладнаних ЕОМ, ЕОМ у системах обробки даних на бортах засобів повідомлення й ЕОМ у складі машин і устаткування, що переміщується у процесі роботи;
                    \item так називані портативні системи обробки даних, якщо вони використовуються на робочому місці мінливо;
                    \item обчислювальні машинки (калькулятори), каси, які регіструють, і прилади з невеликими пристроями індикації чи даних результатів вимірів;
                    \item друкарські машинки класичної конструкції, обладнані відеотерміналом (так названі дисплейні друкарські машинки);
                    \item комп'ютерні ігрові автомати і системи обробки даних, призначені для суспільного користування;
                \end{itemize}

                Вимоги Правил є обов'язковими для всіх працівників при організації і виконанні робіт, пов'язаних з експлуатацією, обслуговуванням, налагодженням і ремонтом ЕОМ, а також при проектуванні і реконструкції підприємств, їхніх виробничих об'єктів, споруджень і робочих місць, обладнаних ЕОМ.

                Робочі місця повинні в повному обсязі задовольняти вимогам даних Правил.

                Власники, керівники служб і структурних підрозділів, безпосередні керівники робіт та інші посадові особи підприємств, фізичні особи, що займаються підприємницькою діяльністю з правом наймання робочої сили, забезпечують виконання даних Правил у межах покладених на них задач і функціональних обов'язків відповідно до чинного законодавства.

            \subsection{Вимоги до виробничих приміщень}

                Облаштованість робочих місць, обладнаних відеотерміналами, повинне забезпечувати:

                \begin{itemize}
                    \item належні умови освітлення приміщення і місця робітника, відсутність відблисків;
                    \item оптимальні параметри мікроклімату (температура, відносна вологість повітря, швидкість руху, рівень іонізації повітря);
                    \item належні ергономічні характеристики основних елементів робочого місця;
                \end{itemize}

                а також враховувати наступні небезпечні і шкідливі фактори:

                \begin{itemize}
                    \item наявність шуму і вібрації;
                    \item м'яке рентгенівське випромінювання;
                    \item електромагнітне випромінювання;
                    \item ультрафіолетове й інфрачервоне випромінювання;
                    \item електростатичне поле між екраном і оператором;
                    \item наявність пилу, озону, окислів азоту й іонізації.
                \end{itemize}

                Будинки і приміщення, у яких експлуатуються ЕОМ і відбувається їхнє обслуговування, налагодження і ремонт, повинні відповідати вимогам нормативно-технічної й експлуатаційної документації заводу-виробника ЕОМ, що діють, санітарних норм і правил, правил у сфері охорони праці і цих Правил.

                Робочі місця з відеотерміналами чи персональні ЕОМ у приміщеннях із джерелами шкідливих виробничих факторів повинні розміщатися в ізольованих кабінах з обладнаним повітрообміном.


                Стіни кабін виготовляються з непальних матеріалів. Допускається виготовляти їх зі скла і металевих конструкцій. Кабіна повинна мати оглядове вікно (вікна). Висота оглядового вікна повинна бути не менш 1.5 м, а відстань від підлоги не більш 0,8 м.

                Площа приміщень, у яких розміщують відеотермінали, визначають відповідно до діючих нормативних документів з розрахунку на одне робоче місце, обладнане відеотерміналом: площа -- не менш 6.0 м$^{2}$, обсяг -- не менш 20.0 м$^{3}$, з урахуванням максимальної кількості людей, що одночасно працюють у зміні.

                Стіни, стеля, підлога приміщень, у яких розміщені ЕОМ, повинні бути виготовлені з матеріалів, дозволених для оформлення приміщень органами державного санітарно-епідеміологічного нагляду.

                Заземлені конструкції, що знаходяться в приміщеннях (батареї опалення, водопровідні труби, кабелі з заземленим відкритим екраном і т.п.), повинні бути надійно захищені діелектричними щитками чи сітками від випадкового дотику.

                У приміщеннях з ЕОМ варто щодня робити вологе збирання.

                У приміщеннях з ЕОМ повинні знаходитися медичні аптечки першої допомоги.

                Приміщення з ЕОМ повинні бути оснащені переносними вуглекислотними вогнегасниками з розрахунку 2 шт. на кожні 20 м$^{2}$ площі приміщення з обліком гранично припустимих концентрацій вогнегасників відповідно до вимог Правил пожежної безпеки України. В інших приміщеннях допускається встановлювати теплові пожежні оповісники.

                Підходи до засобів пожежегасіння повинні бути вільні.

            \subsection{Санітарно-гігієнічні вимоги}

                Приміщення з ЕОМ повинні мати природне і штучне освітлення у відповідності зі Сніп II-4-79 «Природне і штучне освітлення».

                Природне світло повинне проникати через бічні світлові прорізи, зорієнтовані, як правило, на північ чи північний схід, і забезпечувати коефіцієнт освітленості (КЕО) не нижче 1,5\%.

                При виробничій необхідності допускається експлуатація ЕОМ у приміщеннях без природного освітлення за узгодженням з органами державного нагляду за охороною праці й органами санітарно-епідеміологічної служби.

                Вікна приміщень з відеотерміналами повинні мати регулювальні пристрої для відкривання, а також жалюзі,  штори, зовнішні козирки і т.п.

                Штучне освітлення приміщення з робочими місцями, обладнаними відеотерміналами ЕОМ загального і персонального користування, повинне бути обладнано системою загального рівномірного освітлення. У виробничих і адміністративно-суспільних приміщеннях, де переважає робота з документами, допускається застосування системи комбінованого освітлення (установка додатково до загального освітлення світильників місцевого освітлення).

                Загальне освітлення повинне бути виконане у виді суцільних чи переривчастих ліній світильників, розташовуваних збоку від робочих місць (переважно ліворуч) паралельно напрямку зору працівників. Допускається застосування світильників наступних класів світлорозподілу:

                \begin{itemize}
                    \item світильники прямого світла -- П;
                    \item переважно прямого світла -- Н;
                    \item переважно відбитого світла -- В.
                \end{itemize}

                При розташуванні відеотерміналів ЕОМ по периметрі приміщення лінії світильників штучного освітлення повинні розміщатися локально над робочими місцями.

                Для загального освітлення необхідно застосовувати світильники з розсіювачами і дзеркальними екранними відбивачами чи сітками, укомплектованими високочастотними регулюючими апаратами, (ВЧ ПРА). Застосування світильників без розсіювачів і екранних сіток забороняється.

                Як джерело світла при штучному освітленні повинні застосовуватися, як правило, люмінесцентні лампи типу ЛБ. При устаткуванні відбитого світла у виробничих і адміністративно-суспільних приміщеннях можуть застосовуватися метало-галогенові лампи потужністю до 250Вт. У світильниках місцевого освітлення допускається застосування ламп накалювання.

                Яскравість світильників загального освітлення в зоні кутів випромінювання від 500 до 900 по вертикалі в подовжній і поперечній площинах повинна складати не більш 200 кд/м$^{2}$, а захисний кут світильників повинний бути не більш 400.

                Коефіцієнт пульсації не повинний перевищувати 5\% і забезпечуватися застосуванням газорозрядних ламп у світильниках загального і місцевого освітлення.

                При відсутності світильників із ВЧ ПРА лампи багатолампових світильників чи розташовані поруч світильники загального освітлення необхідно підключати до різних фаз трифазної мережі.

                Рівень освітленості на робочому столі в зоні розміщення документів повинний бути в межах 300-500 лк. У випадку неможливості забезпечити системою загального освітлення даний рівень освітленості допускається застосування світильників місцевого освітлення; при цьому не повинно бути відблисків на поверхні екрана і збільшення освітленості екрана більш ніж 300 лк.

                Необхідно обмежувати відблиск шляхом правильного вибору типів світильників і розміщенням робочих місць щодо освітлення. При цьому яскравість відблисків на екрані відеотермінала не повинна  перевищувати 40 кд/м$^{2}$, яскравість стелі при застосуванні системи відбитого освітлення не повинна перевищувати 200 кд/м$^{2}$.

                Необхідно використовувати систему вимикачів, що дозволяє регулювати інтенсивність штучного освітлення в залежності від інтенсивності природного, а також висвітлювати тільки необхідні для роботи зони приміщення.

                Для забезпечення нормованих рівнів шуму у виробничих приміщеннях і на робочих місцях застосовуються шумопоглинальні засоби, вибір яких влаштовується спеціальними інженерно-акустичними розрахунками.

                Як засоби звукопоглинання повинні премінятися непальні чи важкозапалювані спеціальні перфоровані плити, панелі, мінеральна вата з максимальним коефіцієнтом звукопоглинання в межах частот 31,5 -- 8000 Гц, чи інші матеріали аналогічного призначення, дозволені органами державного нагляду для оформлення приміщень. Крім того, необхідно застосовувати підвісні стелі з аналогічними властивостями.

                Приміщення з ЕОМ повинні бути обладнані системами опалення, кондиціонування чи приточно-витяжною вентиляцією.

                Рівні електромагнітного випромінювання і магнітних полів повинні відповідати вимогам ДСТ 12.1.006 «ССБТ. Електромагнітні поля радіочастот. Припустимі рівні на робочих місцях і вимоги до проведення контролю» і СН № 3206-85 «Гранично припустимі рівні магнітних полів частотою 50 Гц».

                Рівні інфрачервоного випромінювання не повинні перевищувати граничних відповідно до ДСТ 12.1.005 і СН № 4088-86 з урахуванням площі опромінення тіла.

                Рівні ультрафіолетового випромінювання не повинні перевищувати припустимих відповідно до СН № 4557-88 «Санітарні норми ультрафіолетового випромінювання у виробничих приміщеннях».

                Гранично припустима напруженість електростатичного поля на робочих місцях не повинна перевищувати рівнів, приведених у ДСТ 12.1.045 «ССБТ. Електростатичні поля. Припустимі рівні на робочих місцях і вимоги до проведення контролю», СН № 1757-77 «Санітарно-гігієнічні норми припустимої напруженості електростатичного поля».

                Потужність експозиційної дози рентгенівського випромінювання на відстані 0,05 м від екрана і корпуса відеотермінала при будь-яких положеннях регулюючих пристроїв відповідно до Норм радіаційної безпеки України (НРБУ-97), затвердженими постановою державного санітарного Міністерства Охорони Здоров'я України від 18.08.97 № 58, не повинна перевищувати $7,74 \times 10-12$ А/кГ, що відповідає еквівалентній дозі 0.1 мбер/год (100 мкР/ч).

                Відповідно до ДСТ 12.1.005-88 вміст озону в повітрі робочої зони не повинен перевищувати 0.1 мг/м$^{3}$; зміст оксидів азоту -- 5 мг/м$^{3}$; зміст пилу -- 4 мг/м$^{3}$.

                При використанні одним працівником декількох відеотерміналів чи персональних ЕОМ санітарно-гігієнічні параметри виробничого середовища на робочому місці користувача повинні відповідати вищевказаним вимогам.

            \subsection{Вимоги електробезпеки}

                ЕОМ, периферійні пристрої ЕОМ і устаткування для обслуговування, ремонту і налагодження ЕОМ, інше устаткування (апарати керування, контрольно-вимірювальні прилади, світильники і т.п.), електропроводи і кабелі по виконанню і ступеню захисту повинні відповідати класу зони по ПУЕ, мати апаратуру захисту від струму короткого замикання й інших аварійних режимів.
                \linebreak\linebreak
                При монтажі й експлуатації ліній електромережі необхідно цілком виключити можливість виникнення електричного джерела запалення внаслідок короткого замикання і перевантаження проводів з легкозаймистою ізоляцією і, по можливості, перейти на непальну ізоляцію.

                При ремонті ліній електромережі шляхом зварювання, пайки з використанням відкритого вогню необхідно дотримуватися Правил пожежної безпеки Україні.

                Лінія електромережі для живлення ЕОМ, периферійних пристроїв ЕОМ і устаткування для обслуговування, ремонту і налагодження ЕОМ виповнюється як окрема групова трипроводна мережа, шляхом прокладання фазового, нульового робочого і нульового захисного провідників. Нульовий захисний провідник використовується для заземлення (занулення) електроприймачів.

                Використання нульового робочого провідника як нульового захисного провідника забороняється.

                Нульовий захисний провідник прокладається від стійки групового розподільного щита, розподільного пункту до розеток живлення.

                Не допускається підключення на щиті до одного контактного затиску нульового робочого і нульового захисного провідників.

                Площа перетину нульового робочого і нульового захисного провідників у груповій трипровідній мережі повинна бути не менше площі перетину фазового провідника. Усі провідники повинні відповідати номінальним параметрам мережі і навантаження, умовам навколишнього середовища, умовам розподілу провідників, температурному режиму і типам захисної апаратури, вимогам ПУЕ.

                У приміщенні, де одночасно експлуатується чи обслуговується більш п'яти персональних ЕОМ, на видному і доступному місці встановлюється аварійний резервний вимикач, що може цілком відключити електричне живлення приміщення, за винятком освітлення.

                ЕОМ, периферійні пристрої ЕОМ і устаткування для обслуговування, ремонту і налагодження ЕОМ повинні підключатися до електромережі тільки за допомогою справних штепсельних з'єднань і електророзеток фабричного виготовлення.

                Штепсельні з'єднання і електророзетки крім контактів фазового і нульового робочого провідників повинні мати спеціальні контакти для підключення нульового захисного провідника. Конструкція їх повинна бути такою, щоб приєднання нульового захисного провідника відбувалося раніше, ніж приєднання фазового і нульового робочого провідників. Порядок роз'єднання при відключенні повинний бути зворотним. Необхідно виключити можливість з'єднання контактів фазових провідників з контактами нульового захисного провідника.

                Неприпустиме підключення ЕОМ, периферійних пристроїв ЕОМ і устаткування для обслуговування, ремонту і налагодження ЕОМ до звичайної двохпровідної електромережі, у тому числі -- з використанням перехідних пристроїв.

                Електромережі штепсельних з'єднань і електророзеток для живлення персональних ЕОМ, периферійних пристроїв ЕОМ і устаткування для обслуговування, ремонту і налагодження ЕОМ варто виконувати за магістральною схемою, по 3 -- 6 з'єднань чи електророзеток в одному ланцюзі.

                Штепсельні з'єднання і електророзетки для напруги 12 В и 36 В по своїй конструкції повинні відрізнятися від штепсельних з'єднань для напруги 127 В и 220 В.

                Штепсельні з'єднання і електророзетки, розраховані на напругу 12В і 36В, мають бути пофарбовані в колір, що візуально значно відрізняється від кольору штепсельних з'єднань, розрахованих на напругу 127 В и 220 В.

                Індивідуальні і групові штепсельні з'єднання і електророзетки необхідно монтувати на непальних чи важкозапалюваних пластинах з урахуванням вимог ПУЕ і Правил пожежної безпеки України.

                Для підключення переносної електроапаратури застосовуються гнучкі проводи в надійній ізоляції.

                Тимчасова електропроводка від переносних приладів до джерел живлення виконується  найкоротшим шляхом, щоб уникнути заплутування проводів у конструкціях машин, приладах і меблях. Нарощувати провід можна тільки шляхом пайки з наступним старанним ізолюванням місць з'єднання.

                Неприпустимим є:

                \begin{itemize}
                    \item експлуатація кабелів і проводів з ушкодженою чи втратившою захисні властивості за час експлуатації ізоляцією; залишення під напругою кабелів і проводів з неізольованими провідниками;
                    \item застосування саморобних подовжувачів, що не відповідають вимогам ПУЕ до переносних електропроводів;
                    \item застосування для опалення приміщення нестандартного (саморобного) електронагрівального устаткування чи ламп накалювання;
                    \item користування ушкодженими розетками, розвідними і з'єднуючими коробками, вимикачами й іншими електроприладами, а також лампами, скло яких має сліди затемнення і здуття;
                    \item підвішування світильників безпосередньо на струмоведучих проводах, обгортання електроламп і світильників папером, тканиною й іншими пальними матеріалами, експлуатація їх зі знятими ковпаками (розсіювачами);
                    \item використання електроапаратури і приладів в умовах, що не відповідають вказівкам (рекомендаціям) підприємств-виготовлювачів.
                \end{itemize}

            \subsection{Вимоги до устаткування}

                Відеотермінали, ЕОМ, ПЕВМ, спеціальні периферійні пристрої ЕОМ і устаткування для обслуговування, ремонту і налагодження ЕОМ повинні відповідати діючим в Україні стандартам, нормативним актам про охорону праці і цих Правил. Відеотермінали, ЕОМ, ПЕВМ, спеціальні периферійні пристрої ЕОМ іноземного виробництва, крім того, повинні відповідати вимогам національних стандартів держав-виробників і мати відповідні відмітки на корпусі, у паспорті чи іншій експлуатаційній документації.

                Забороняється використання для виробничих потреб нових відеотерміналів, ЕОМ, ПЕВМ, спеціальних периферійних пристроїв ЕОМ і устаткування для обслуговування, ремонту і налагодження ЕОМ, що підлягають обов'язковій сертифікації в Україні, чи в стандартах, які вимагають забезпечення безпеки праці, життя і здоров'я людей, без наявності виданого в Україні згідно державній системі сертифікації Укрсепро, що засвідчує їхню відповідність обов'язковим вимогам.

                Прийняття в експлуатацію зазначеного устаткування повинне здійснюватися тільки при наявності в комплекті з ним паспорта, інструкції чи іншої експлуатаційної документації, переведеної на українську чи російську мови.

                При наявності відхилень від вимог нормативної документації можливість використання устаткування повинна бути передбачена у контракті на постачання, погоджена з Держнадзором по охороні праці, Держстандартом і організацією-замовником. Копії погоджень і сертифікати повинні бути залучені до паспорта чи іншої експлуатаційної документації устаткування.

                По способу захисту людини від поразки електричним струмом відеотермінали, ЕОМ, периферійні пристрої ЕОМ і устаткування для обслуговування, ремонту і налагодження ЕОМ повинні відповідати I класу захисту відповідно ДО ДЕРЖСТАНДАРТУ і ДСТ 25861-83 «Машини обчислювальні і системи обробки даних. Вимоги електричної і механічної безпеки і методи іспитів» чи повинні бути заземлені відповідно до ДНАОП 0.00-1.21-98.

                Недопустимо використання клем функціонального заземлення для підключення захисного заземлення.

                Відеотермінали повинні відповідати наступним критеріям. Яскравість від 35 до 120 кд/м2. Зовнішня освітленість від 100 до 250 лк. Нерівномірність яскравості в робочій зоні екрана не більш 1,7:1. Відхилення форми робочої зони від прямокутності по горизонталі і вертикалі не більш 2\%, а по діагоналі не більше 4\% відношення суми коротких сторін до суми довгих. Різниця довжин рядків чи стовпців не більше 2\% середнього значення. Розмір мінімального елемента зображення (піксела) для монохромних зображень 0,3 мм.

                Вимоги щодо припустимих значень неіонізуючого електромагнітного випромінювання:

                \begin{itemize}
                    \item напруженість електромагнітного поля на відстані 50 див навколо ВДТ по електричної складової не повинна перевищувати: у діапазоні частот 5 кгц -- 2 кгц 25 В/м, у діапазоні 2 кгц -- 400 кГц 2.5 В/м;
                    \item щільність магнітного потоку не повинна перевищувати: у діапазоні частот 5 кгц -- 2 кгц 250 нтл, у діапазоні 2 кгц -- 400 кгц 25 нтл;
                    \item поверхневий електростатичний потенціал не повинний перевищувати 500 В;
                    \item потужність дози рентгенівського випромінювання на відстані 5 див від екрана й інших поверхонь ВДТ не повинна перевищувати 100 мкр/рік.
                \end{itemize}

                Вимоги до клавіатури:

                \begin{itemize}
                    \item виконання клавіатури у виді окремого пристрою з можливістю вільного переміщення;
                    \item наявність опорного пристрою, що надає можливість змінювати кут нахилу клавіатури в межах від 50 до 150 і виготовленого з матеріалу з великим коефіцієнтом тертя, що перешкоджає його переміщенню;
                    \item висота на рівні переднього ряду не більш 15 мм;
                    \item виділення кольором і місцем розташування окремих груп клавіш;
                    \item наявність поглиблень у середині клавіш;
                    \item однаковий хід усіх клавіш з мінімальним опором натиску 0,25 Н и максимальним не більш 1,5 Н;
                    \item виділення кольором на клавішах символів різних алфавітів (англійського, українського чи росіянина).
                \end{itemize}

            \subsection{Вимоги до розміщення устаткування й організації робочих місць}

                Організація робочого місця користувача відеотермінала й ЕОМ повинна забезпечувати відповідність всіх елементів робочого місця і їхнє розташування ергономічним вимогам ДСТ 12.2.032 «ССБТ. Робоче місце при виконанні робіт сидячи. Загальні ергономічні вимоги»; характеру й особливостям трудової діяльності.

                Площа, виділена для одного робочого місця з відеотерміналом чи персональною ЕОМ, повинна складати не менш 6 м$^{2}$, а обсяг -- не менше 20 м$^{3}$.

                Робочі місця з відеотерміналами щодо світлових прорізів повинні розміщатися так, щоб природне світло падало збоку, переважно ліворуч.

                При розміщенні робочих місць з відеотерміналами і персональними ЕОМ необхідно слідувати таким вимогам:

                \begin{itemize}
                    \item робочі місця з видеотреміналами і персональними ЕОМ розміщаються на відстані не менш 1 м від стін зі світловими прорізами;
                    \item відстань між бічними поверхнями відеотерміналів повинна бути не меншою за 1,2 м;
                    \item відстань між тильною поверхнею одного відеотермінала й екраном іншого не повинна бути менше ніж 2,5 м;
                    \item прохід між рядами робочих місць повинний бути не менш 1 м.
                \end{itemize}

                Конструкція робочого місця користувача відеотерміналом (при роботі сидячи) повинна забезпечувати підтримку оптимальної робочої пози з такими ергономічними характеристиками: стопи ніг -- на підлозі чи на підставці для ніг; стегна -- у горизонтальній площині; передпліччя -- вертикальні; лікті -- під кутом 70-900 до вертикальної площини; зап'ястя зігнуті під кутом не більш 200 щодо горизонтальної площини, нахил голови -- 15-200 щодо вертикальної площини.

                Якщо користування відеотерміналом і персональною ЕОМ є основним видом діяльності, то зазначене устаткування розміщується на основному робочому столі, як правило, з лівої сторони.

                Якщо використання відеотермінала і персональної ЕОМ є періодичним, то устаткування, як правило, розміщується на приставному столі, переважно з лівої сторони від основного робочого столу. Кут між подовжніми осями основного і приставного столів повинний бути 90-1400.

                Якщо використання відеотермінала і персональної ЕОМ є періодичним, то допускається обладнати в приміщенні, що відповідає вимогам, окремі робочі місця колективного користування з відеотерміналом і персональною ЕОМ.

                Висота робочої поверхні столу для відеотермінала повинна знаходитися в межах 680-800 мм.

                Розміри столу, що рекомендуються: висота - 725 мм, ширина - 600-1400 мм, глибина - 800-1000 мм.

                Робочий стіл для відеотермінала повинний мати простір для ніг висотою не менш 600 мм, шириною не менш 500 мм, глибиною на рівні колін не менш 450 мм, на рівні витягнутої ноги -- не менш 650 мм.

                Робочий стіл для відеотермінала, як правило, повинний бути обладнаний підставкою для одного шириною не менш 300 мм і глибиною не менш 400 мм, з можливістю регулювання по висоті в межах 150 мм і кута нахилу опорної поверхні -- у межах 200. Підставка повинна мати рифлену поверхню і бортик на передньому краї висотою 10 мм. Робоче сидіння (стілець, крісло) користувача відеотермінала і персональної ЕОМ повинне мати наступні основні елементи: сидіння, спинку і стаціонарні чи знімні підлокітники.

                У конструкцію сидіння можуть бути введені додаткові елементи, що є не обов'язковими: підголівник і підставка для ніг.

                Робоче сидіння користувача відеотермінала і персональної ЕОМ повинне бути підйомно-поворотним, регульованим по висоті, куту нахилу сидіння і спинки, по відстані спинки від переднього краю сидіння, по висоті підлокітників.

                Регулювання кожного параметра повинне бути незалежним, мати надійну фіксацію.

                Хід східчастого регулювання елементів сидіння повинний складати для лінійних розмірів 15-20 мм, для кутових -- 2-50.

                Усили при регулюванні не повинні перевищувати 20 Н.

                Ширина і глибина сидіння не повинна бути менше за 400 мм. Висота поверхні сидіння повинна регулюватися в межах 400-500 мм, а кут нахилу поверхні -- від 150 уперед до 50 назад.

                Поверхня сидіння повинна бути плоскою, передній край -- закругленим.

                Висота с пинки сидіння повинна складати 300..200 мм, ширина -- не менш 380 мм, радіус кривизни в горизонтальній площині -- 400 мм. Кут нахилу спинки повинний регулюватися в межах 0-300 щодо вертикального положення. Відстань від спинки до переднього краю сидіння повинна регулюватися в межах 260-400 мм.

                Для зменшення статичної напруги м'язів рук необхідно застосовувати стаціонарні чи знімні підлокітники довжиною не менш 250 мм, шириною -- 50-70 мм, що регулюються по висоті над сидінням у межах 230-330 мм і по відстані між підлокітниками в межах 350-500 мм.

                Поверхня сидіння, спинки і підлокітників повинна бути напівм'якою, з декількома, що не електризуються, повітронепроникними покриттями і забезпечувати можливість чищення від бруду.

                Екран відеотермінала і клавіатура повинні розташовуватися на оптимальній відстані від очей користувача, але не ближче 600 мм, з урахуванням розміру алфавітно-цифрових знаків і символів.

                Відстань від екрана до очей працівника повинна складати при розмірі екрана по діагоналі 35\ensuremath{\backslash}38 див (14''/15'') -- 600-700 мм, 43 див (17'') -- 700-800 мм, 48 див (19{``}) -- 800-900 мм, 53 див (21'') -- 900-1000 мм.

                Розташування екрана відеотермінала повинне забезпечувати зручність зорового спостереження у вертикальній площині під кутом $30^{\circ}$ від напрямку погляду працівника.

                Клавіатуру варто розміщати на поверхні столу чи на спеціальній, регульованій по висоті, робочій поверхні, окремо від столу на відстані 100-300 мм від краю, найближчого до працівника. Кут нахилу клавіатури повинний бути в межах 5-150.

                Робоче місце з відеотерміналом варто обладнати легко переміщуваним пюпітром для документів.

                Пюпітр для документів повинний бути рухливим і установлюватися вертикально (чи з нахилом) на тому ж рівні і відстані від очей користувача ЕОМ, що і відеотермінал.

                Розміщення принтера чи іншого пристрою вводу-виводу інформації на робочому місці повинне забезпечувати гарну видимість екрана відеотермінала, зручність ручного керування пристроєм вводу-виводу інформації в зоні досяжності поля: по висоті 900-1300 мм, по глибині 400-500 мм.

                Під матричні принтери варто підкладати вібраційні коврики для гасіння вібрації і шуму.

                При необхідності високої концентрації уваги під час виконання робіт з високим рівнем напруженості суміжні робочі місця з відеотерміналами і персональними ЕОМ необхідно відокремлювати друг від друга перегородками висотою 1,5 -- 2 м.

                Організація робочого місця, яка передбачає використання ЕОМ для керування технологічним устаткуванням (верстати з програмним керуванням, роботоризировані технологічні комплекси, устаткування для гнучкого автоматизованого виробництва тощо), повинна передбачати:

                \begin{itemize}
                    \item достатній простір для людини-оператора;
                    \item вільну досяжність органів ручного керування в зоні поля: відстань по висоті -- 900-1330 мм, по глибині -- 400-500 мм;
                    \item розташування екрана відеотермінала в робочій зоні, що забезпечує зручність зорового спостереження у вертикальній площині під кутом $30^{\circ}$ від напрямку погляду оператора, а також зручність користування відеотерміналом при коректуванні керуючих програм одночасно з виконанням основних виробничих операцій;
                    \item можливість повороту екрана відеотермінала навколо горизонтальної і вертикальної осей.
                \end{itemize}

                Вимоги до безпеки при експлуатації, обслуговуванні, ремонті і налагодженні ЕОМ

            \subsection{Вимоги безпеки при експлуатації ЕОМ}

                Користувачі ЕОМ повинні стежити за тим, щоб відеотермінали, ЕОМ, периферійні пристрої ЕОМ і устаткування для обслуговування, ремонту і налагодження ЕОМ були справними і пройшли іспит відповідно до діючого законодавства.

                Щодня перед початком роботи необхідно проводити очищення екрана відеотермінала від пилу й інших забруднень.

                При виконанні робіт на ЕОМ необхідно дотримувати режими праці і відпочинку, описані в наступному підрозділі.

                Після закінчення роботи відеотермінал і персональна ЕОМ повинні бути відключені від електричної мережі.

                При виникненні аварійної ситуації необхідно негайно відключити відеотермінал і ЕОМ від електричної мережі.

                При необхідності для захисту від електромагнітних, електростатичних і інших полів можуть застосовуватися спеціальні технічні засоби, що мають відповідний сертифікат чи санітарно-гігієнічний висновок акредитованих органів щодо їхніх захисних властивостей.

                Неприпустимо:

                \begin{itemize}
                    \item обслуговування, ремонт і налагодження ЕОМ безпосередньо на робочому місці користувача ЕОМ;
                    \item збереження біля відеотерміналів і ЕОМ папера, дискет, інших носіїв інформації, запасних блоків, деталей і т.п., якщо вони не використовуються для поточної роботи;
                    \item відключення захисних пристроїв, самовільна зміна конструкції і складу ЕОМ, устаткування, а також їхнє технічне налагодження;
                    \item робота з відеотерміналами, у яких при роботі виникають нехарактерні сигнали, нестабільне зображення на екрані і т.п.;
                    \item робота на матричному принтері зі знятою верхньою кришкою.
                \end{itemize}

            \subsection{Вимоги безпеки при обслуговуванні, ремонті і налагодженні ЕОМ}

                Монтаж, обслуговування, ремонт і налагодження ЕОМ, заміна деталей, пристроїв, блоків повинні здійснюватися тільки при цілком відключеному живленні.

                Забороняється з'єднувати і роз'єднувати кабелі при підключеній напрузі.

                У тих випадках, коли монтаж, обслуговування, ремонт і налагодження ЕОМ, її пристроїв, блоків при відключеному живленні неможливі, виконання цих робіт допускається при дотриманні наступних вимог:

                \begin{itemize}
                    \item устаткування, допоміжна апаратура і прилади повинні бути заземлені;
                    \item роботи виконуються не менш чим двома працівниками;
                    \item працівники повинні виконувати роботу інструментом з ізольованими ручками, на діелектричних ковриках, чи бути в діелектричних калошах.
                \end{itemize}

                Засоби захисту й інструмент необхідно щораз перед застосуванням оглянути і при виявленні несправностей негайно замінити.

                Користування несправними захисними засобами й інструментом неприпустимо. При виконанні ремонтних робіт варто користатися електроінструментом, напруга живлення якого не перевищує 36 В.

                Людям, що виконують ремонтні роботи, забороняється працювати з надягнутим на руку ручним годинником, що має металевий браслет.

                Працівникам, що виконують обслуговування, ремонт і налагодження ЕОМ, не дозволяється:

                \begin{itemize}
                    \item працювати поблизу відкритих струмоведучих частин;
                    \item залишати без догляду включене в мережу живлення устаткування, прилади, використовувані при проведенні робіт;
                    \item залишати на устаткуванні і приладах запобіжники, з'єднувачі, проводи, залишки флюсу, припою і т.п.;
                    \item розміщати на одному робочому столі (місці) два чи більш включених у мережу живлення відеотерміналів зі знятими футлярами;
                    \item робити всередині відеотермінала операції, виконувані тільки двома руками, без попереднього відключення відеотермінала від мережі живлення і зняття залишкових зарядів з конденсаторів, фільтра-випрямителя та інших анодів кінескопа.
                \end{itemize}

            \subsection{Режим праці і відпочинку}

                Режим праці й відпочинку працюючих з ЕОМ визначається в залежності від виконуваної роботи відповідно до ДСанПіН 3.3.2-007-98.

                Залучення жінок до роботи в нічний час не допускається, за винятком випадків, обумовлених статтею 175 Кодексу законів про працю України.

                Якщо виробляється психологічне розвантаження працівників, що виконують роботи з застосуванням ЕОМ, вона повинна вироблятися в спеціально обладнаних приміщеннях (кімнатах психологічного розвантаження) під час регламентованих перерв чи наприкінці робочого дня -- відповідно до методики проведення психофізіологічного розвантаження, викладеної в додатку 9  до ДСанПіН 3.3.2-007-98.

            \subsection{Вимоги до виробничого персоналу}

                Усі працівники, що виконують роботи, зв'язані з експлуатацією, обслуговуванням, налагодженням і ремонтом ЕОМ, підлягають обов'язковим медичним оглядам -- попередньому при оформленні на роботу і періодичним у плині трудової діяльності -- у порядку, з періодичністю і медичними протипоказаннями відповідно до Положення про медичні огляди працівників визначених категорій, затвердженим наказом Міністерства Охорони Здоров'я України 31 березня 1994 року №45 і зареєстрованим у Міністерстві юстиції України 21.06.94 за №136/345, і ДСанПіН 3.3.2-007-98.

                Посадові особи і фахівці, інші працівники підприємств, зайняті організацією і виконанням робіт, зв'язаних з експлуатацією, профілактичним обслуговуванням, налагодженням і ремонтом ЕОМ, проходять підготовку (підвищення кваліфікації), перевірку знань по охороні праці, питань пожежної безпеки, а також інструктажі у порядку, передбаченому Типовим положенням про навчання з питань охорони праці, затвердженим наказом Держнадзору з охорони праці 17.02.99 № 27, зареєстрованим у Міністерстві юстиції України 21.04.99 за №248/3541, Типовим положенням про спеціальне навчання, інструктажі і перевірку знань з питань пожежної безпеки на підприємствах, у заснуваннях і організаціях України і Переліком посад, при призначенні на які працівники зобов'язані проходити навчання і перевірку знань з питань пожежної безпеки, і порядком її організації, затвердженими наказом МВС України від 17.11.94 № 628, зареєстрованим у Міністерстві юстиції України 22.12.94 за №307/517.

                До роботи безпосередньо на ЕОМ допускаються працівники, що не мають медичних протипоказань.

                Працівники, що виконують роботи з профілактичного обслуговування, налагодженню і ремонту ЕОМ при включеному живленні і при інших роботах, передбачених Переліком робіт з підвищеною небезпекою, затвердженим наказом Держнагляду з охорони праці 30.11.93 №123, зареєстрованим у Міністерстві юстиції України 23.12.93 за №196, зобов'язані проходити попереднє спеціальне навчання й один раз у рік перевірку знань відповідних нормативних актів по охороні праці.

                Допуск до роботи працівників, що не пройшли у встановленому порядку навчання, інструктаж і перевірку знань по охороні праці і пожежній безпеці забороняється.

                Забороняється допускати людей молодше 18 років до самостійних робіт в електроустановках і на електроустаткуванні при їхньому профілактичному обслуговуванні, налагодженні, ремонті ЕОМ і інших роботах, передбачених Переліком важких робіт і робіт зі шкідливими і небезпечними умовами праці, на яких забороняється застосування праці неповнолітніх, затвердженим наказом Міністерства охорони здоров'я України 31.03.94 №46, зареєстрованим у міністерстві юстиції України 28.04.94 за №176/385.

                До робіт по обслуговуванню, налагодженню і ремонту ЕОМ допускаються працівники, що мають кваліфікаційну групу з електробезпеки не нижче ІІІ.

                Працівники, що виконують роботи по експлуатації, обслуговуванню, налагодженню і ремонту ЕОМ, у відповідності зі статтею 10 Закону України «Про охорону праці» забезпечуються належними засобами індивідуального захисту відповідно до діючого законодавства.

            \subsection{Обов'язки, права і відповідальність за порушення правил}

                Обов'язки і права власника і працівника визначені чинним законодавством України.

                Відповідно до Закону України «Про охорону праці» власник:

                \begin{itemize}
                    \item вживає необхідні заходи для того, щоб робочі місця і засоби виробництва в плині всього часу їхнього використання підтримувались у справному і безпечному стані;
                    \item проводить відповідні навчання й інструктажі з працівниками;
                    \item проводить атестацію робочих місць для оцінки умов праці;
                    \item організовує роботу таким чином, щоб повсякденна робота з відеотерміналами переривалася паузами чи іншою діяльністю, яка знижує навантаження;
                    \item організовує проведення обстеження зору працівника окулістом.
                \end{itemize}

                Працівник має право:

                \begin{itemize}
                    \item на відповідне дослідження очей і зору людиною потрібної кваліфікації;
                    \item на одержання за рахунок власника індивідуальних засобів захисту;
                    \item на інформацію з усіх важливих питань, що стосуються його здоров'я і безпеки, пов'язану з перебуванням на робочому місці.
                    \item Відповідно до Закону України «Про охорону праці» працівник зобов'язаний:
                    \item знати і виконувати вимоги нормативних актів про охорону праці;
                    \item використовувати засоби колективного й індивідуального захисту;
                    \item виконувати обов'язки по охороні праці, передбачені колективним договором;
                    \item не відключати захисні пристрої, не робити самовільних змін конструкції і складу устаткування чи його технічного налагодження.
                \end{itemize}

                Власники, керівники служб і структурних підрозділів, і інші посадові особи підприємств, фізичні особи, що займаються підприємницькою діяльністю з правом наймання робочої сили, працівники несуть відповідальність за виконання вимог даних Правил у межах покладених на них завдань і функціональних обов'язків відповідно до діючого законодавства.

                За безпеку експлуатації, обслуговування, ремонту і налагодження ЕОМ, а також за відповідність устаткування, виробничих приміщень, робочих місць даним Правилам відповідає власник.

                Працівники, винні в порушенні цих Правил, несуть дисциплінарну, адміністративну, матеріальну і кримінальну відповідальність відповідно до діючого законодавства.

    \end{appendices}

\newpage

\bibliographystyle{gost2008}
\renewcommand\bibname{Використана література}
\bibliography{literature.bib}

\end{document}